知唔知道好多手足等緊你嘅信？佢哋先可以睇到連登同新聞！齊做寫信師！

端傳媒—《監獄高牆之下，寫信師寫給被囚示威者的一封封信》節錄：
原文link：

1. 20多歲的子勇（化名）因參與反修例運動，在香港的收押所羈押大半年了。每日生活千篇一律：早上7點半起床，晚上10點關燈，三餐以外，就是看書、看電視、做運動。冬天捱過了，夏天特別難熬。在囚者統統赤裸上身，一日沖涼四、五次，有時候子勇晚上悶熱得無法入睡。

2. 「第二日起身再loop過（再輪迴）⋯⋯ 坦白講，什麼都慣了。」2020年晚夏，我們輾轉採訪到子勇，他說，「少數會變的，只有電視節目、探訪及家書，所以對這些不期然都有種期待。」

3. 那些信件，子勇說，他在收押所等待開庭的日子裏翻看又翻看，陪他走過很多個無眠夜。子勇珍惜每一封來信，「要知道現在這個年代，要坐定定寫封信是一件好奢侈的事。」

4. 他說平均每星期會收到10封信，來自親友和陌生人，羈押至今，陌生人的信件估算有過百封，去年聖誕節還收到700多張聖誕卡。「收到一刻好開心，覺得出面有很多人關心自己」，當下先草草看一次，返回房間後再三細讀，兩日內就會回覆有留下聯絡方法的信件。

5. 在鐵窗之內，子勇說，信函「可以無限次拎上手睇」（可以無限次拿在手中讀），是情緒低落的安慰劑，陪他走過許多個失眠的晚上。「睡不著有時會摷返啲信（找回信件），由第一封睇到最近一封，每次（看）不同人。」

6. 這些信息，來自為在囚者提供牆外資訊包的「解悶工廠」。「工廠」位於立法會議員朱凱廸的辦事處，朱的研究幹事蔡雪華就是「廠長」，「生產線」上其餘兩個核心成員，包括「義工A」（化名）和「小妹」（化名）。

7. 蔡雪華介紹說，這個工廠每日整理一冊資訊，一冊是至少10張A4紙，雙面壓縮列印，資訊豐富，包括每日的網媒報道和網絡熱話，因為懲教署可能會以版權為由抽走一些印有新聞報道的信件，他們便用日誌的形式，把新聞變成一封信。「把它（資訊包）變成一封信」。

8. 有協助工廠的年輕義工憶起，一名在囚者曾向立法會議員求助，希望對方為自己爭取一包份量大一些的薯片。「裏面的世界，人的需要就變得──你不可以說是簡單或trivial（微不足道），但這就是他生活的所有。」這個年輕義工認為，「你能夠給他一點資訊，讓他不至於與外面的世界脫節，也支撐了很多坐緊的手足的意志。」

9. 「我不想手足覺得：我上庭了但無人理。他也想知道世界如何報道這些case。」在周末及公眾假期，義工A會稍息，留待下一個工作日一併處理數天的資訊，幾年來從未間斷。

10. 「我改善不到那張被，改善不到他沖涼，改善不到食飯，改善不到迫住看CCTVB（編按：香港網民惡搞稱翡翠台TVB為CCTVB，目前在香港監獄，在囚者一般只看到TVB），那我做些可能幫手的事。」她說。

朝雲—《點解還押抗爭者仲睇到連登？全靠解悶工廠的義務工人》節錄：
原文link：

1. 「唔係話好沉重嘅工作量，但就係好長期嘅工作。」由於有一條流水線分工，過程枯燥而重覆，眾義工遂自嘲為「解悶工廠」。

2. 梁天琦是「解悶工廠」的收信人之一，所以他會見到連登繼續討論他。

3. 原屬草創的解悶工廠結業無期，不是說五到十年，而是二三十年，可能一生一世仍未見到終點，到時點算？「未諗喎，到時先算。唔係剩係我一個，好多人都堅持緊，咁咪繼續做囉。」她好擔心在囚者已習慣收到工廠來信，若突然再無音訊，會以為世界忘記了他們。「對於一個被困住嘅人嚟講，定時定候嘅 connection 好重要。」

【做寫信師方法及相關資料】

1. 燕子生命 十年抗爭支援

2. 邵家臻—「和你做筆友」計劃 Q&A

3. 黃之鋒 Joshua Wong

4. 被捕人士關注組

另外有手足填咗首「解悶工廠」歌，請支持吓
李芷君 Ada Lee - 《解悶工廠》 (Official Lyrics Video)

臨近中秋，不如大家都做寫信師，幫手足打打氣！

推

推啊屌

推啊